\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}

\title{Mesterséges Neuronhálók \\ Lecture 2}
\date{}
\author{Dobreff András}
\maketitle

\section{A neuronhálók fejlődéstörténete}
\begin{itemize}
	\item Alapgondolat: Donald O. Hebb
	
	Az agyban az egyidőben ingerelt neuronok közötti kapcsolatok megerősödnek.
	

\end{itemize}
	Általános modell egy neuronra:
	\begin{align*}
		  & w \in \mathbb{R}^n \text{ - szűrő} \\
		  & b \in \mathbb{R} \text{ - küszöb} \\
		  & f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R} \text{ - nemlinearitás (monoton)}  
	\end{align*}
	$$
		y = f\Big(\sum_{i=1}^{n}w_i\cdot x_i + b\Big) \qquad x \in \mathbb{R}^n
	$$
	A fenti modellben $f$-nek $x$ a bemeneti paramétere, míg a $w$ és $b$ (a szóban forgó neuron súlyai) adottak, illetve ezeket kell úgy változtatni, hogy a megadott $x$-re egyre közelebb kerüljünk a kívánt $y$ értékhez. \\\\
	Példa nemlinearitásra (hiperbolikus tangens): \\
	$$ f_\lambda(x) := \tanh_\lambda(x) = \frac{1-e^{- \lambda x}}{1+ e^{-\lambda x}} $$
	
	Itt $\lambda$-tól függően az $f$ más-más függvény, lásd \ref{fig:tanh}. ábra.
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=12cm, height=8cm]{f_lambda}
		\caption{Hiperbolikus tangens függvény különböző lambda paraméterrel}
		\label{fig:tanh}
	\end{figure}

	
	Amennyiben a neuronokat visszacsatolással kötjük össze, intuitív módon elég jól látható (\ref{fig:feedback}. ábra), hogy a közöttük lévő kapcsolat megerősödik. Ez a modell az, ami a tanulásra való képességet megteremti.
	
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=12cm, height=8cm]{nn_picture1}
		\caption{Visszacsatolással összekötött neuronok}
		\label{fig:feedback}
	\end{figure}

	
	(Az emberi agyban egyébként relatíve ritka a kapcsolatok száma: neuronok száma: $10^{11}$, míg a kapcsolatok $10^{14}$)
	
	\begin{itemize}
		\item Első modell ('49): Perceptron
		
		Itt az $f$ a lépcsőfüggvény
		
		\item Erősödnek a tanítási szabályok ('53)
		
		\item Bukás ('69) : Többrétegű perceptron háló (lépcsőfüggvényes) nem tanítható.
		
		Perceptrons. An Introduction to Computational Geometry. Marvin Minsky and Seymour Papert. M.I.T. Press, Cambridge - 1969
		
		\item Újabb fellendülés ('70, '73) - Paul J. Werbos: 
		
		A nem lépcsőfüggvényes esetek taníthatók: a deriválhatóság a kulcs
		
		\item Négy meghatározó alak ('85): Geoffrey E. Hinton, Terry Sejnowski, James L. McClelland, David E. Rumelhart \textdagger
		
		\item Univerzális approximátornak nagyon jó ('89)
		
		\item Újabb bukás ('91): Nagyon sok a negatív eredmény, a tanítási feladat (loading problem) NP nehéz, illetve lokális minimumban elakad. Ezek a problémák már kevés rétegnél is jelentkeznek.
		
		Y. LeCun: Megsokszorozta rétegek számát (ezzel együtt több lokális minimumot generálva), de valahogy ez a módszer működött. $ \rightarrow$ Deep Neural Network
		
		\item Áttörés (2004) : Hinton a szabad energia elméletét felhasználva. Ez azonban elég bonyolult.
		
		Ezt rakták át a (többrétegű) perceptron modellbe, és így egyszerűsítették.
		
		Azóta az óriási mennyiségű adat és a modellek egyszerűsítése tette lehetővé a fejlődést a mai napig.
		
	\end{itemize}
\section{Jelölésrendszer}
	Az előbbiekben láthattuk, hogy miként reprezentálunk egy darab neuront: $x \in \mathbb{R}^n$ inputvektort minden elemét megszorozzuk a $w \in \mathbb{R}^n$ súlyvektor hozzá tartozó elemével, majd az eredményhez hozzáadunk egy $b \in \mathbb{R}$ súlyt. Illetve az aktivitást egy nemlineáris függvény segítségével csillapítjuk, majd ez az eredmény lesz a neuron kimenetele:
	$$ y = f\Big(\sum_{i=1}^{n}w_i \cdot x_i + b\Big) = f(w^Tx + b) $$
	
	Neuronréteg esetében több ($m \in \mathbb{N^+}$ db) ilyen neuron együttes működését tudjuk leírni a következő egyenlettel:
	$$ y = f(W^Tx + b) $$
	Ahol $y \in \mathbb{R}^m$ az $m$ elemszámú réteg eredményei. Az $f \in \mathbb{R}^m \rightarrow \mathbb{R}^m$ a rétegre jellemző nemlinearitás, ami minden neuronra egységesen ugyanaz az egydimenziós (korábban már taglalt) nemlineáris függvény. A $W \in \mathbb{R}^{n\times m}$ mátrix, melynek oszlopaiban helyezkednek el a különböző neuronok súlyai. Illetve a $b\in \mathbb{R}^m$ minden neuronhoz tartozó küszöb érték. Tehát a \ref{fig:neuron_layer}. ábrán felépített neuron réteget a következő elemekkel tudjuk reprezentálni:
	
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=12cm, height=7cm]{neuron_layer}
		\caption{Neuronréteg felépítése}
		\label{fig:neuron_layer}
	\end{figure}
	
	\[
	W=
	\begin{bmatrix}
	w_{1,1} & w_{1,2} & w_{1,3} & w_{1,4} \\
	w_{2,1} & w_{2,2} & w_{2,3} & w_{2,4} \\
	w_{3,1} & w_{3,2} & w_{3,3} & w_{3,4} \\
	w_{4,1} & w_{4,2} & w_{4,3} & w_{4,4} \\
	w_{5,1} & w_{5,2} & w_{5,3} & w_{5,4} \\
	w_{6,1} & w_{6,2} & w_{6,3} & w_{6,4}
	\end{bmatrix}, \
	%
	x=
	\begin{bmatrix}
	x_1 \\
	x_2 \\
	x_3 \\
	x_4 \\
	x_5 \\
	x_6 \\
	\end{bmatrix}, \
%
	b=
	\begin{bmatrix}
	b_1 \\
	b_2 \\
	b_3 \\
	b_4 \\
	\end{bmatrix}
	\]	
	
	A \ref{fig:neuron_layer}. ábrát a továbbiakban egyszerűbben szemléltetjük: \ref{fig:neuron_layer2}. ábra.
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=12cm, height=7cm]{neuron_layer2}
		\caption{Neuronréteg egyszerűbb ábrázolási módja}
		\label{fig:neuron_layer2}
	\end{figure}

\newpage

\section{Stackelt autoencoder építése}
	Autoencodernek nevezzük azt a hálót, mely kódolás-dekódolás alkalmazása utána visszaállítja az eredeti inputot. A stackelt autoencoder építésének a lényege, hogy egyre kisebb rejtett rétegek alkalmazásával is visszaállítható legyen az eredeti input, azaz a dimenziócsökkentést (mely esszenciális a mesterséges intelligencia világában) tudjuk vele prezentálni.
	\begin{itemize}
		\item Kiindulás:
		
		Három rétegünk van, melyből a középsőt rejtett rétegnek nevezzük. Az alsó rétegből egy $ \tanh $ függvény visz át a rejtett rétegbe, míg onnan egy lineáris a felsőbe
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=4cm, height=3cm]{stackelt_autoencoder1} \\
		\end{figure}
		
		\item Autoencoder
		
		A rejtett réteg ebben az esetben kisebb.
		
		\begin{center}
			\includegraphics[width=4cm, height=3cm]{stackelt_autoencoder2} \\
		\end{center}
		
		\item Réteg növelés
		
		Rakjunk be egy negyedik réteget, mely legyen ugyanakkora, mint a második. A harmadik réteg ebben az esetben jóval kisebb lehet.
		
		
		
		\begin{center}
			\includegraphics[width=4cm, height=3cm]{stackelt_autoencoder3} \\
		\end{center}
			
		\item Stackelt autoencoder
		
		Haladjunk az előző rétegnöveléssel tovább, így tudjuk a sok dimenziós adatból kiszűrni a nekünk fontosakat.
		
		\begin{center}
			\includegraphics[width=4cm, height=3cm]{stackelt_autoencoder4} \\
		\end{center}
	\end{itemize}
\end{document}
